%% LaTeX Template <http://www.wip.wiwi.uni-due.de/studium-lehre/qualifikationsarbeiten/>

\chapter{Handlungsempfehlung für die d.velop AG} % (fold)
\label{cha:Evaluierung}                            

\section{Einführung} % (fold)
Nachdem ein grundlegendes Verständnis über den Regelkreislauf des Risikomanagements geschaffen wurde und bereits erste Beispiele für konkrete Umsetzungsmöglichkeiten gegeben wurden, soll in diesem Kapitel ein konkreter Handlungsrahmen für Kundenprojekte der d.velop AG geschaffen werden. Im Anschluss wird anhand einer Fallstudie aufgezeigt, wie Projekte der d.velop AG durch ein gelebtes Risikomanagement effizienter, zielgerichteter und erfolgreicher gestaltet werden können.
% section Einführung (end)

\section{Konzeptionierung eines konkreten Risikomanagements} % (fold)
\label{sec:konzeptionierungeineskonkretenrisikomanagements}

\subsection{Ausgangslage} %(fold)
\label{sub:ausgangslage}
Im folgenden Abschnitt wird ein konkreter Risikomanagementprozess für ECM Einführungsprojekte bei der d.velop AG entwickelt werden. ECM-Projekte bei der d.velop AG werden meist nach dem Wasserfallmodell\footnote{Das Wasserfallmodell ist ein nicht iteratives Vorgehensmodell, welches in verschiedenen Phasen abläuft. Dabei wird jede Phase meist nur einmal durchlaufen - Rücksprünge in vorherige Phasen sind nicht vorgesehen. Vgl. hierzu \cite{Hin04,Bal98}} durchgeführt. Im Rahmen von ECM-Einführungsprojekten bei der d.velop AG werden zu größten Teilen bereits vorgefertigte Softwarelösungen und Komponenten installiert und für den Kunden spezifisch angepasst. Dabei ist der Anteil an Eigenentwicklungen sehr gering. Die Konfiguration und Anpassung der Lösungen und Softwarekomponenten hingegen erfordert ein hohes Maß an Abstimmung mit dem Kunden. Da im aktuellen Projektmanagementprozess der d.velop AG noch kein aktives Risikomanagement betrieben wird und die Risikomanagementkultur in den Projektteams noch nicht fest verankert ist, soll im Rahmen dieser Arbeit erst einmal ein initialer, leicht umzusetzender Risikomanagementprozess definiert werden, der einen Handlungsrahmen für die Mitarbeiter des Professional Services schaffen wird. Dabei wird darauf geachtet, den Prozess im Bezug auf seine Methoden und Werkzeuge simpel und dennoch möglichst effektiv zu gestalten, damit der Risikomanagementprozess leicht in die bestehende Projektmanagementstruktur integriert werden kann. Diesen Aspekt gilt es besonders zu berücksichtigen, da sich viele Projektleiter vor dem persönlichen Mehraufwand und den erhöhten Projektkosten fürchten, die durch risikominimierende Maßnahmen entstehen.\footnote{vgl. \cite{Kleu05}} Des Weiteren wird durch die Simplizität des Prozesses von Anfang an eine hohe Akzeptanz bei den Projektmitarbeitern geschaffen werden. Da erfolgreiches Risikomanagement immer eine gewisse pessimistische Haltung dem Projekt gegenüber voraussetzt\footnote{vgl. \cite{Dem03}}, wird der Risikomanagementprozess diese Haltung bei den Beratern fördern. 
% subsection ausgangslage (end)

\subsection{Risikoidentifikation} %(fold)
\label{sub:evalrisikoidentifikation}
Bei der Risikoidentifikation in Projekten der d.velop AG wird dieser Teilprozess in das bestehende Projektvorgehen integriert. Somit eignet sich die Analyse der strategischen Planung (siehe Kapitel \ref{sub:analyse_der_strategischen_planung}) für die initiale Identifikation von Projektrisiken. Für die erste Gliederung und Sortierung der identifizierten Risiken bieten sich die in Kaptiel \ref{sec:risikofelder} beschriebenen Risikofelder an. Bereits in der Vertriebsphase, in der erste Anforderungen an das einzuführende ECM-System aufgenommen und besprochen werden, sollten erste Risikopotentiale erkannt und erfasst werden. Dazu ist es notwendig, auch die Vertriebsmitarbeiter in den Risikomanagementprozess einzubinden. In vielen Fällen kann bereits in einem ersten Gespräch mit einem Kunden ein Gespür dafür entwickelt werden, welchen Stellenwert und welche Priorisierung das ECM-Projekt auf Kundenseite hat. Daraus lassen sich ggf. bereits erste strategische Risiken ableiten. Im weiteren Verlauf ist es die Aufgabe des Projektleiters, im Rahmen der initialen Workshops um konkrete Anforderungen und Umsetzungsmöglichkeiten zu diskutieren, weitere potentielle Risikofelder zu identifizieren. Im Rahmen dieser Workshops, in denen meistens auch das Projektteam auf Kundenseite und in vielen Fällen auch Vertreter der betroffenen Fachabteilungen anwesend sind, lassen sich häufig schon erste Anzeichen für Geschäftsprozess- und Anwenderrisiken im Rahmen einer eigenen Workshop Komponente identifizieren. Hier wird schnell deutlich, in wie weit betroffene Geschäftsprozesse dokumentiert und dem Projektteam auf Kundenseite bekannt sind. Auch zeichnet sich schnell ab, in wie weit potentielle Anwender und Fachabteilungen in das Projekt involviert sind. Nach der Vertriebsphase und den initialen Workshops lässt sich schon oft eine Tendenz ableiten, in welchem Ausmaß das Projekt risikobehaftet ist.\\
Anhand dieser Tendenz und den Ergebnissen der Workshops wird ein Projektteam zusammengestellt, welches den Anforderungen und dem Komplexitätsgrad des Projektes gewachsen ist, um mögliche Projektmanagementrisiken so gering wie möglich zu halten. Die d.velop AG verfügt über eine so genannte ``Kompetenzmatrix'', in der die Fähigkeiten der einzelnen Mitarbeiter im Bezug auf einzelne Produkte, Module und projektrelevante Fähigkeiten gelistet sind. Diese Matrix kann bei der Auswahl des passenden Projektteams entscheidend unterstützen. ECM-Projekte bei der d.velop AG bestehen zu großen Teilen aus der Installation und standardmässigen Konfiguration verschiedener Komponenten oder branchenspezifischer Lösungen. Daher sind die grundlegenden Abläufe in vielen Projekten immer wiederkehrend.\\
Jedoch bringt jedes Projekt einige Besonderheiten im Hinblick auf kundenspezifische Anpassungen oder Neuentwicklungen mit sich. Diese Anpassungen oder Neuentwicklungen sollten vorab mit den zuständigen Umsetzungsbeteiligten besprochen und auf Machbarkeit untersucht werden. In diesen Interviews können weitere Risiken erkannt und erfasst werden. Nachdem nun alle Projektbeteiligten festgelegt und über den grundlegenden Projektverlauf informiert sind, sollte ein interner Projekt-Kick-Off durchgeführt werden. Hier sollten noch einmal Umsetzungsalternative diskutiert und weitere Risiken mit Hilfe von Kreativitätstechniken (siehe Kapitel \ref{sub:risikoworkshops}), wie z.B. Brainstorming, identifiziert werden. Aufgrund dieser umfassenden Analyse der Projektziele und der Identifikation potentieller Risiken sollte ein Umsetzungskonzept sowie ein konkreter Projektplan entwickelt und mit dem Kunden abgestimmt werden. Wichtig ist, die erfassten Risiken in die Zeit-, Personal- und Ressourcenplanung einzubeziehen und sie dem Kunden gegenüber offen zu kommunizieren. Diese offene Kommunikation ermöglicht die Einbeziehung des Kunden in den Bewertungs- und Maßnahmenprozess bestimmter Risiken und kann somit ebenfalls maßgeblich zum Projekterfolg beitragen.
% subsection risikoidentifikation (end)

\subsection{Risikoanalyse} %(fold)
\label{sub:evalrisikoanalyse}
Da sich ECM-Projekte bei der d.velop AG in vielen Fällen aus einer oder mehreren Produktlösungen (z.B. Eingangsrechnungsverarbeitung, Qualitäts- und Vertragsmanagement) zusammensetzen, bietet es sich an, Risiken nicht nur nach den klassischen Risikofeldern, sondern auch nach ihrer Zugehörigkeit zu einer oder mehreren Lösungen zu gliedern. Dies macht Sinn, da sich viele Projekte in Aufbau und Ablauf wiederholen. Für jedes identifizierte Risiko wird im Rahmen der Risikoanalyse zunächst eine Risikocheckliste erstellt bevor das Risiko dann in die Risikomatrix übernommen wird. Die Risikochecklisten sollten folgende Informationen beinhalten:
\begin{itemize}
\item\textbf{Risikobeschreibung:} Jedes Risiko wird mit einem Risikosatz beschrieben. Der Risikosatz hat dabei folgenden Aufbau vorzuweisen: 
\begin{quote}
	``Die \textbf{(Ursache+Bedingung)} könnte zu \textbf{(Risikobeschreibung)} führen, was zur Folge hätte, dass \textbf{(Konsequenz)}''\footnote{vgl. \cite[S.130]{Ahr08}}
\end{quote}
\item\textbf{Risikofeld:} Das Risikofeld, welches dem Risiko zugeordnet werden kann.
\item\textbf{Lösung/Produkt:} Zu welcher Lösung/Zu welchem Produkt kann das Risiko zugeordnet werden? (optional)
\item\textbf{Eintrittswahrscheinlichkeit:} Wie wahrscheinlich ist der Eintritt des Risikos (in \%)?
\item\textbf{Schadensmaß:} Welcher Schaden resultiert aus dem Risiko (falls möglich unter Angabe eines konkreten Wertes)? In welcher Dimension drückt sich der Schaden aus (Zeit, Finanzen, Qualität, Unzufriedenheit, etc.)? 
\item\textbf{Verantwortlicher:} Welcher Mitarbeiter ist für das konkrete Risiko verantwortlich?
\item\textbf{Bestimmung der betroffenen Projektphase:} In welche Phase des Projektes, ist der Eintritt des Risikos wahrscheinlich?
\item\textbf{Indikatoren:} Welche Indikatoren können für das konkrete Risiko bestimmt werden? Indikatoren sollen Auskunft darüber geben, wann das Risiko eintreten könnte und welchen Schaden es verursacht. Die Indikatoren sollten so formuliert werden, dass sie mit ``Ja'' oder ``Nein'' beantwortet werden können.
\item\textbf{Abhängigkeiten zu anderen Risiken:} Bestehen Abhängigkeiten zu anderen Risiken?
\end{itemize}
Zudem sollte in der d.velop AG eine zentrale Liste gepflegt werden, in der jeder Projektleiter am Ende eines Projektes zwei bis drei allgemein gültige Risiken einträgt, denen er während des Projektes begegnet ist. Diese Liste soll als zentrale Wissensquelle für zukünftige Projekte fungieren. Hier eingetragene Risiken können in anderen Projekte direkt in der Planungsphase berücksichtigt werden.
Die ausgefüllten Risikochecklisten werden nun in eine Risikomatrix (siehe Kapitel \ref{sec:bewertung_und_priorisierung_von_projektrisiken}) überführt werden. Dabei wird auf der X-Achse das Schadensmaß im Bezug auf die Bedrohung der Risiken für den Projekterfolg und auf der Y-Achse die Eintrittswahrscheinlichkeit in \% abgetragen. Eine mögliche Einteilung des Schadensmaßes könnte wie folgt aussehen:
\begin{itemize}
\item\textbf{Sehr niedrig:} Betreffen den Projekterfolg kaum, müssen aber beobachtet werden.
\item\textbf{Niedrig:} Könnten unter Umständen den Projekterfolg betreffen und besitzen evtl. Abhängigkeiten zu anderen Risiken
\item\textbf{Mittel:} Betreffen den Projekterfolg in einem begrenzten Rahmen. Projektabbruch ist nicht gefährdet.
\item\textbf{Hoch:} Betreffen den Projekterfolg maßgeblich und müssen behandelt werden.
\item\textbf{Sehr hoch:} Betreffen den Projekterfolg maßgeblich und stehen in Abhängigkeit zu anderen Risiken.
\end{itemize}
% subsection evalrisikoanalyse (end)

\subsection{Gegensteuerungsmaßnahmen} %(fold)
\label{sub:evalgegensteuerungsmassnahmen}
Anhand der Risikochecklisten und der Risikomatrix wird schnell ersichtlich, welche Risiken es primär zu behandeln gilt und welche Risikostrategien für welche Risiken anzuwenden sind (siehe Kapitel \ref{sub:risikengegensteuern}). Je höher das Schandensmaß und je größer die Eintrittswahrscheinlichkeit umso größer ist der Handlungsbedarf bzgl. eines Risikos. Die Risikochecklisten sind daraufhin mit Informationen über die entsprechende Strategie und die konkrete Maßnahme zu vervollständigen. Der Risikoverantwortliche ist zudem auch für die Durchführung der Gegensteuerungsmaßnahmen zuständig.
% subsection gegensteuerungsmaßnahmen (end)

\subsection{Risikocontrolling} % (fold)
\label{sub:evalrisikocontrolling}
Im Rahmen des Risikocontrollings werden Verlauf und Entwicklung der Risiken und ihrer Maßnahmen regelmäßig überwacht und kontrolliert. Dabei ist bei jedem Meilenstein eine erneute Iteration des Risikomanagementprozesses durchzuführen. Es muss geprüft werden, ob sich Risiken verändert haben, welche neue Risiken aufgetaucht sind und ob die erarbeiteten Maßnahmen ihr Ziel erreicht haben und planmässig durchgeführt wurden. Dazu ist es wichtig, dass die Risikoverantwortlichen regelmässig einen Status zu ihren Risiken an den Projektleiter kommunizieren, damit bereits frühzeitig auf Veränderungen reagiert werden kann. Bei gravierender Veränderung der Risikosituation ist auch der Kunde zu informieren, um mit ihm gemeinsam an einer adäquaten Lösung zu arbeiten.
% subsection evalrisikocontrolling (end)

% section konzeptionierungeineskonkretenrisikomanagements (end)

\section{Fallstudie} % (fold)
\label{sec:fallstudie}

\subsection{Management Summary} % (fold)
\label{sub:management_summary}
In dieser Fallstudie wird ein Projekt beschrieben, welches ohne aktiv betriebenes Risikomanagement durchgeführt wurde. Bei dem Kunden handelt es sich um ein mittelständisches Automobillogistikunternehmen aus dem süddeutschen Raum, welches bereits seit mehr als zehn Jahren eine ECM-Lösung betreibt, die im Rahmen dieses Projektes von Komponenten der d.velop AG abgelöst wurden. Das Projekt wurde initial für einen Zeitraum von sechs Monaten geplant, verzögerte sich jedoch aufgrund technischer und personeller Gegebenheiten gravierend. Der Projektverlauf wurde in fünf Phasen aufgeteilt, die jeweils einen konkreten Themenschwerpunkt fokussierten. Durch die enorme Verzögerung kam es nicht nur zur Überschreitung der Budget- und Zeitplanung, sondern auch zu einer erheblichen Unzufriedenheit sowohl auf Seiten des Kunden als auch auf Seiten der d.velop AG. 
% subsection management_summary (end)

\subsection{Umfang und Inhalt des ECM-Projektes} % (fold)
\label{sub:umfang_und_inhalt_des_ecm_projektes}
Das Projektziel war die Ablösung des bestehenden ECM-Systems. Das neue ECM-System basiert dabei auf dem Microsoft SharePoint Server 2010 in Verbindung mit Komponenten der d.velop AG. Dabei wurden Projektphasen definiert, die im folgenden erläutert werden:
\begin{itemize}
\item\textbf{Kundenakte:} Das Kundenfeld des Auftraggebers siedelt sich hauptsächlich im Bereich von Automobilherstellern und Autohäusern an. Zu diesen Kunden sollen mit Hilfe des ECM-Systems diverse Dokumente wie Korrespondenzen, Angebote, Rechnungen, Dienstleistungsaufträge oder Modalitäten zum Anliefern von PKW's verwaltet werden. Die Kundenstammdaten werden zentral in einem Enterprise-Ressource-Planning-System (ERP) gepflegt und über einen Connector mit dem ECM-System verbunden. Diese Kundenstruktur wurden innerhalb des neuen ECM-Systems konfiguriert und die bestehenden Daten aus dem Altsystem übernommen.
\item\textbf{Vertragsmanagement:} Der Auftraggeber besitzt eine Vielzahl an Verträgen, die ebenfalls mit Hilfe des ECM-Systems verwaltet werden sollen. Dabei sind diverse Arten von Verträgen zu unterscheiden, wie z.B. interne Verträge, Verträge mit Kunden oder Verträge mit Partnern. Zudem wurde eine komplexe Berechtigungsstruktur konzipiert, um den Zugriff auf die einzelnen Verträge zu steuern. Auch hier wurden die Bestandsdaten aus dem Altsystem übernommen und in die neue Struktur überführt.
\item\textbf{Stammdatenworkflow:} Stammdaten zu Verträgen und Schriftstücken werden von einer zentralen Abteilung erfasst und gepflegt. Da Dokumente und Verträge jedoch oftmals von Vertriebsmitarbeitern eingescannt werden, kommt es häufig zu Rückfragen und Abstimmungsbedarf zwischen den Vertriebsmitarbeitern und den Mitarbeitern aus dem Stammdatenmanagement. Diese Kommunikation wurde innerhalb des neues ECM-System mit Hilfe eines Workflows abgebildet. 
\item\textbf{E-Mail Management:} Um Postfächer auf dem Mailserver des Auftraggebers möglichst klein zu halten, wurden E-Mail Postfächer mit Hilfe des ECM-Systems archiviert. Dazu wurde eine spezielle Lösung für den Microsoft SharePoint Server installiert und konfiguriert.
\item\textbf{Datenmigration:} Aus dem Altsystem wurden alle kundenbezogenen Dokumente sowie alle Verträge in das neue ECM-System überführt.
\end{itemize}
% subsection umfang_und_inhalt_des_ecm_projektes (end)

\subsection{Projektorganisation} % (fold)
\label{sub:projektorganisation}
Auf Seiten der d.velop AG wurde für dieses Projekt ein Mitarbeiter für Projektmanagement und Umsetzungstätigkeiten eingesetzt. Für spezielle Themen wie das E-Mail Management oder die Anbindung des ERP-Systems, wurden entsprechende Experten involviert. Auf Seiten des Kunden standen neben einem Projektleiter drei Mitarbeiter der IT-Abteilung für die technische Betreuung zur Verfügung. Auf die aktive Einbindung von Mitarbeitern aus betroffenen Fachabteilungen wurde bewusst verzichtet, um einen schnellen Migrationsprozess zu ermöglichen.
% subsection projektorganisation (end)

\subsection{Projektplan} % (fold)
\label{sub:projektplan}
Der Projektplanung wurde die folgende Struktur zu Grunde gelegt:
\begin{itemize}
\item Konzeptphase
	\subitem Gemeinsamer Workshop
	\subitem Konzeptiontierung
	\subitem Bereitstellung der Infrastruktur
\item Implementierung der Testumgebung
\item Korrekturen aus der Implementierungsphase der Testumgebung
\item Konfiguration der produktiven Umgebung
\item Go-Live der produktiven Umgebung
\item Finale Abnahme
\end{itemize}
% subsection projektplan (end)

%\subsection{Konzeptionierung} % (fold)
%\label{sub:konzeptionierung}
% subsection konzeptionierung (end)

\subsection{Projektverlauf} % (fold)
\label{sub:projektverlauf}
Bereits nach der Konzeptionierungsphase kam es zu einer ersten Verzögerung aufgrund von Krankheit des verantwortlichen Mitarbeiters der d.velop AG. Aufgrund mangelnden Know-How's in der Umsetzung solcher Migrationsprojekte kam es im weiteren Projektverlauf immer wieder zu Verzögerungen bei der technischen Umsetzung der Datenmigration. Die grundlegende Installation und Konfiguration des neuen ECM-System ging reibungslos und ohne besondere Vorkommnisse von statten. Die Abstimmung und Umsetzung von Details erwies sich dagegen als weitaus schwierig. Besonders die Konzipierung und Entwicklung spezieller Softwarekomponenten für die Datenübernahme erwies sich als komplexer als zuvor erwartet. Hinzu kamen immer wiederkehrende Änderungen der Anforderungen von Seiten des Kunden welches einen Projektabschluss immer weiter hinauszögerte. Mangelnde Erfahrung in Projektmanagement-Themenstellung auf beiden Seiten führten ebenfalls zu Problemen, die einen reibungslosen Projektverlauf verhinderten.  
% subsection projektverlauf (end)

% section fallstudie (end)

\section{Konzeptanalyse} % (fold)
\label{sec:konzeptanalyse}
Bei näherer Betrachtung der Fallstudie wird schnell ersichtlich, wie viele Risikopotentiale dieses Projekt mit sich brachte. und letztendlich auch eingetreten sind. Durch den Einsatz der erläuterten Risikomanagement-Werkzeuge und -Methoden hätten viele dieser Risikopotentiale frühzeitig erkannt werden können. 
Bereits in Vertriebsphase wäre aufgefallen, dass es sich bei diesem Projekt um ein Migrationsvorhaben handelt, in dem das System eines Mitbewerbers abgelöst werden sollte. Die d.velop AG hatte zu diesem Zeitpunkt noch kein Projekt dieser Art durchgeführt und somit ein Mangel an Expertise, den es aufzuholen galt. Bereits hier hätten gravierende Risiken, wie z.B. enorme Zeitverzögerungen durch fehlendes Know-How und unterschätztem Entwicklungsaufwand auffallen müssen. Ein weiteres Risikofeld, welches fast immer mit einem Migrationsprojekt einhergeht ist das der Datenrisiken. In dem initialen Workshop vor Ort beim Kunden hätte eine detaillierte Analyse der Bestandsdaten durchgeführt werden müssen. Des Weiteren wurde erst zu einem späten Zeitpunkt definiert, welche Daten in welcher Form aus dem Altsystem übernommen werden sollten. Weitere Risikofelder, die den Projekterfolg gravierend beeinflusst haben, waren die Risikofelder der Geschäftsprozess- und Anwenderrisiken. Durch die Tatsache, dass auf Seiten des Kunden die betroffenen Fachabteilungen erst zum Ende des Projektes mit einbezogen wurden, hatte zur Folge dass die Geschäftsprozesse aus dem Altsystem übernommen wurden. Die Fachanwender hingegen wollten nicht nur eine reine Übernahme aus dem Altsystem sondern wünschten ein neues Konzept zur Abbildung ihrer Prozesse. Durch systematisches Risikomanagement wäre dieser Missstand bereits in frühen Projektphasen aufgefallen, da Fachanwender nicht schon zu Beginn des Projektes einbezogen wurden. Ein weiterer Risikobereich lag in den ständig wechselnden Anforderungen von Seiten des Kunden. Durch einen kontinuierlichen Risikomanagementprozess hätte die d.velop AG auf diese Änderungen gezielter eingehen oder sie sogar zu Teilen verhindern können.   

% section konzeptanalyse (end)  

% chapter evaluierung (end)
